[
    {
        "question": "আনারস ও চাবি শব্দ দুটি বাংলা ভাষা গ্রহণ করেছে— ",
        "answer": "পর্তুগিজ ভাষা হতে",
        "explanation": "আনারস ও চাবি পর্তুগিজ ভাষার শব্দ",
        "options": [
            "ক) পর্তুগিজ ভাষা হতে",
            "খ) আরবি ভাষা হতে",
            "গ) দেশি ভাষা হতে",
            "ঘ) ওলন্দাজ ভাষা হতে তথ্য"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "শুদ্ধ বানান কোনটি?",
        "answer": "মুমূর্ষু",
        "explanation": "মুমূর্ষ সঠক বানান",
        "options": [
            "ক) মূমুষু",
            "খ) মুমূর্ষু",
            "গ) মুমূর্ষ",
            "ঘ) মূমূর্ষ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "গুরুচণ্ডালী দোষমুক্ত কোনটি? ",
        "answer": "শবদাহ",
        "explanation": "শবদাহ শব্দটি গুরুচন্ডালী দোষ মুক্ত। কারণ শব ও দাহ দুটি শব্দই তৎসম শব্দ,",
        "options": [
            "ক) শব পােড়া",
            "খ) মড়া দাহ",
            "গ) শবদাহ",
            "ঘ) শব মড়া"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কবর নাটকটির লেখক— ",
        "answer": "মুনীর চৌধুরী",
        "explanation": "কবর নাটকটি মুনীর চৌধুরীর লেখা।১৯৫৩ সালে ঢাকা কেন্দ্রীয় কারাগারে বন্দী অবস্থায় এই নাটকটি মুনীর চৌধুরী রচনা করেন।",
        "options": [
            "ক) জসীমউদ্দীন।",
            "খ) কাজী নজরুল ইসলাম",
            "গ) মুনীর চৌধুরী",
            "ঘ) দ্বিজেন্দ্রলাল রায়"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "উভয় কূল রক্ষা অর্থে ব্যবহৃত প্রবচন কোনটি? ",
        "answer": "সাপও মরে, লাঠিও না ভাঙে",
        "explanation": "উভয় কূল রক্ষার্থে ব্যবহৃত হয় সাপও মারে লাঠিও না ভাঙে",
        "options": [
            "ক) কারাে পৌষ মাস, কারও সর্বনাশ",
            "খ) চাল না চুলাে, চেঁকি না কুলােত",
            "গ) সাপও মরে, লাঠিও না ভাঙে",
            "ঘ) বােঝার উপর শাকের আঁটি"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "রত্নাকর শব্দটির সন্ধি বিচ্ছেদ— ",
        "answer": "রত্ন + আকর",
        "explanation": "অ+আ=আ(রত্ন-আকার=রত্নাকার)",
        "options": [
            "ক) রত্না + কার",
            "খ) রত্ন + কর",
            "গ) রত্না + আকার",
            "ঘ) রত্ন + আকর"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "শুদ্ধ বাক্য কোনটি? ",
        "answer": "দুর্বলতাবশত অনাথ বসে পড়ল",
        "explanation": "'দুর্বলতাবশত অনাথ বসে পড়ল'' শুদ্ধ বাক্য&quot;}",
        "options": [
            "ক) দুর্বলবশতঃ অনাথিনী বসে পড়ল",
            "খ) দুর্বলতাবশত অনাথিনী বসে পড়ল",
            "গ) দুর্বলতাবশত অনাথ বসে পড়ল",
            "ঘ) দুর্বলবশতঃ অনাথ বসে পড়ল"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ক্রিয়া পদের মূল অংশকে বলা হয়— ",
        "answer": "ধাতু",
        "explanation": "ক্রিয়া পদের মূল অংশকে বলা হয় ধাতু",
        "options": [
            "ক) বিভক্তি",
            "খ) ধাতু",
            "গ)প্রত্যয়",
            "ঘ) কৃৎ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন দ্বিরুক্ত শব্দ জুটি বহুবচন সংকেত করে? ",
        "answer": "পাকা পাকা আম",
        "explanation": "পাকা পাকা বলতে আধিক্য বোঝানো হয়েছে। দ্বিরুক্ত শব্দ বলতে বোঝায় ঐ সকল শব্দ যা বাক্যের মধ্যে পরপর দুবার উচ্চারিত হয়েছে।",
        "options": [
            "ক) পাকা পাকা আম",
            "খ) ছি ছি, কি করছ।",
            "গ) নরম নরম হাত",
            "ঘ) উড়ু উড়ু মন"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন প্রবচন বাক্য ব্যবহারিক দিক হতে সঠিক? ",
        "answer": "অধিক সন্ন্যাসীতে গাজন নষ্ট",
        "explanation": "'অধিক সন্ন্যাসীতে গাজন নষ্ট'' প্রবচন বাক্য ব্যবহারিক দিক হতে সঠিক।বাকি গুলো হবে- যত গর্জে তত বর্ষে না, নাচতে না জানলে উঠান বাঁকা এবং যেখানে বাঘের ভয় সেখানেই সন্ধ্যা হয়&quot;}",
        "options": [
            "ক) যত গর্জে তত বৃষ্টি হয় না",
            "খ) অধিক সন্ন্যাসীতে গাজন নষ্ট",
            "গ) নাচতে না জানলে উঠোন বাঁকা",
            "ঘ) যেখানে বাঘের ভয় সেখানে সন্ধ্যা হয়"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "শেষের কবিতা রবীন্দ্রনাথ রচিত - ",
        "answer": "উপন্যাসের নাম",
        "explanation": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের অন্যান্য উপন্যাসের মধ্যে রয়েছে গোরা, চতুরঙ্গ, ঘরে বাইরে চোখের বালি, চার অধ্যায় ইত্যাদি।উপন্যাসের চরিত্র। অমিত লাবন্য",
        "options": [
            "ক) কবিতার নাম",
            "খ) গল্প সংকলনের নাম",
            "গ) উপন্যাসের নাম",
            "ঘ) কাব্য সংকলনের নাম"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলায় টি. এস. এলিয়টের কবিতার প্রথম অনুবাদক— ",
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "explanation": "প্রথম বাংলায় টিএস ইলিয়টের কবিতা অনুবাদ করেন রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর। টি এস এলিয়ট এর The Journey of the Magi কবিতার অনুবাদ করা হয়েছিলো। রবীন্দ্রনাথ তার পুনশ্চ কাব্যে \\",
        "options": [
            "ক) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "খ) বিষ্ণু দে",
            "গ) সুধীন্দ্রনাথ দত্ত",
            "ঘ) বুদ্ধদেব বসু"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "অগ্নিবীণা কাব্যগ্রন্থের সংকলিত প্রথম কবিতা ",
        "answer": "বিদ্রোহী বিনতা।",
        "explanation": "অগ্নিবীণা বিংশ শতাব্দীর প্রথমার্ধের অন্যতম জনপ্রিয় বাঙালি কবি কাজী নজরুল ইসলামের প্রথম কাব্যগ্রন্থ। এটি ১৩২৯ বঙ্গাব্দের কার্তিক মাসে (অক্টোবর ১৯২২ খ্রিষ্টাব্দ) প্রকাশিত হয়। এই গ্রন্থে মোট বারোটি কবিতা আছে। কবিতাগুলি হচ্ছে - প্রলয়োল্লাস (কবিতা) 'বিদ্রোহী, রক্তাম্বর-ধারিণী মা, আগমণী, ধূমকেতু, কামাল পাশা, আনোয়ার রণভেরী, শাত-ইল-আরব, খেয়াপারের তরণী কোরবানী ও মোহররম। এছাড়া গ্রন্থটির সর্বাগ্রে বিপ্লবী বারীন্দ্রকুমার ঘোষ কে উৎসর্গ করে লেখা একটি উৎসর্গ কবিতাও আছে। অগ্নি-বীণা প্রচ্ছদপটের পরিকল্পনা ছিল অবনীন্দ্রনাথ ঠাকুর এবং এঁকেছিলেন তরুণ চিত্রশিল্পী বীরেশ্বর সেন। বইটির তৎকালীন মূলা ছিল ৩ টাকা। ৭ নং প্রতাপ চ্যাটার্জি লেন থেকে গ্রন্থকার কর্তৃক গ্রন্থটি মুদ্রিত ও প্রকাশিত হয়। প্রাপ্তিস্থান হিসেবে গ্রন্থে লেখা ছিল আর্য পাবলিশিং হাউস, কলেজ স্ট্রিট মার্কেট (দোতলায়)। গ্রন্থটি ছাপা হয় মেটকাফ প্রেস, ৭৯ নং বলরাম দে স্ট্রিট, কলিকাতা থেকে। দাম এক টাকা। গ্রন্থটির উৎসর্গ হচ্ছে- বাঙলার অগ্নিযুগের আদি পুরোহিত সাপ্নিক বীর শ্রীবারীন্দ্রকুমার ঘোষ শ্রীশ্রীচরণারবিন্দেষু। নিচে লেখা আছে তোমার অগ্নি-পূজারী-হে.. মহিমান্বিত শিষ্য-কাজী নজরুল ইসলাম। অরবিন্দ ঘোষের ভ্রাতা বারীন্দ্রকুমার ঘোষ, বাংলা তথা ভারতের বিপ্লববাদী আন্দোলনের অন্যতম নায়ক ছিলেন। বিপ্লবে বিশ্বাসী নজরুল তাই নিজেকে বারীন্দ্রকুমারের হে-মহিমান্বিত শিষ্য বলে উল্লেখ করে তাকেই তার প্রথম কাব্যগ্রন্থ উৎসর্গ করেছিলেন।&quot;}",
        "options": [
            "ক) অগ্রপথিক",
            "খ) বিদ্রোহী বিনতা।",
            "গ) প্রলয়ােল্লাস",
            "ঘ) ধূমকেতু"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যে মাথা শব্দটি বুদ্ধি অর্থে ব্যবহৃত? ",
        "answer": "মাথা খাটিয়ে কাজ করবে",
        "explanation": "বাক্যে মাথা বলতে বুদ্ধি কাজে লাগিয়ে কাজ করার কথা বুঝানো হয়েছে।",
        "options": [
            "ক) তিনিই সমাজের মাথা",
            "খ) মাথা খাটিয়ে কাজ করবে",
            "গ) লজ্জায় আমার মাথা কাটা গেল",
            "ঘ) যে মাথা নেই আবার মাথা ব্যথা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন শব্দে বিদেশি উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে? ",
        "answer": "নিমরাজি",
        "explanation": "বিদেশি উপসর্গ মোট ২০ টি আরবি উপসর্গ ---&gt; কিরে (লা)লু এই (গর)মে (বাজে) (আম) (খাস) ? ইংরেজি উপসর্গ ---&gt; (হেড) (সাব) বাড়িতে (হাফ) এবং স্কুলে (ফুল) হাতা শার্ট পরেন। হিন্দি উপসর্গ ---&gt; (হর) (হরেক) ফারসি উপসর্গ ---&gt; (নিম) বাবু (বে) আদব (বদ) মাশ (না)লায়েক (কম) (ব)খত (ফি)রোজকে (কার)চুপি করে (দর)বার থেকে (বর)খাস্ত করে দেন।",
        "options": [
            "ক) নিখুঁত",
            "খ) আনমনা",
            "গ) অবহেলা",
            "ঘ) নিমরাজি"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানাে একুশে ফেব্রুয়ারির রচয়িতা- ",
        "answer": "আবদুল গাফফার চৌধুরী",
        "explanation": "গানটির বর্তমান সুরকার-আলতাফ মাহমুদ।",
        "options": [
            "ক) শামসুর রাহমান।",
            "খ) আলতাফ মাহমুদ",
            "গ) হাসান হাফিজুর রহমান",
            "ঘ) আবদুল গাফফার চৌধুরী"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি তদ্ভব শব্দ?",
        "answer": "চাঁদ",
        "explanation": " _ তৎসম অর্ধ তৎসম তদ্ভব।",
        "options": [
            "ক) চাঁদ",
            "খ)সূর্য",
            "গ) নক্ষত্র",
            "ঘ)গগন"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলায় কুরআন শরীফের প্রথম অনুবাদক কে? ",
        "answer": "ভাই গিরীশচন্দ্র সেন",
        "explanation": "গিরিশচন্দ্র সেন বাংলায় কোরআন শরীফের প্রথম অনুবাদক। তিনি মিশকাত শরীফের অধিকাংশ হাদিস, তাজকেরাতুল আউলিয়া সহ আরো কয়েকটি ইসলামি গ্রন্থের বাংলা অনুবাদ করেন।",
        "options": [
            "ক) কেশব চন্দ্র সেন",
            "খ) ভাই গিরীশচন্দ্র সেন",
            "গ) মওলানা মনিরুজ্জামান ইসলামাবাদী",
            "ঘ) মওলানা আকরম খাঁ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct alternative to complete the sentence? He — to see us if he had been able to do ",
        "answer": "would come",
        "explanation": "If যুক্ত বাক্যে had থাকলে Would have বসে।",
        "options": [
            "ক) would come",
            "খ) would have come",
            "গ) may have come",
            "ঘ) may come"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the appropriate alternative to complete the sentence.He had — of fever ",
        "answer": " attack",
        "explanation": "Severe বলতে অত্যাধিক বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "ক) strong attack",
            "খ) severe attack",
            "গ) serious attack",
            "ঘ) bad attack"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence ",
        "answer": "I asked Javed if he had passed",
        "explanation": "if যুক্ত বাক্যে if এর আগে past indefinite হলে পরে Past perfect বসে।",
        "options": [
            "ক) I asked Javed had he passed",
            "খ) I asked Javed if he had passed",
            "গ) I asked Javed if you passed",
            "ঘ) I asked Javed that he passed"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence ",
        "answer": "Each of the three boys got a prize",
        "explanation": "প্রত্যেকজন পুরস্কার পেয়েছে বোঝাতে each ব্যাবহার করা হয়েছে।",
        "options": [
            "ক) A few of the three boys got a prize",
            "খ) Each of the three boys got a prize",
            "গ) Every of the three boys got a prize",
            "ঘ) All of the three boys got a prize"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence ",
        "answer": "The man who said that was a fool",
        "explanation": "Who ব্যাবহার করা হয়েছে 'যে ব্যাক্তি' বোঝানোর জন্যে&quot;}",
        "options": [
            "ক) The man that said that was a fool",
            "খ) The man who said that was a fool",
            "গ) The man that said that was a fool",
            "ঘ) The man which said that was a fool"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct answer. How long did you wait? ",
        "answer": "Till he came",
        "explanation": "Till অর্থ পর্যন্ত, যাবৎ। 'ও আসা পর্যন্ত' বোঝাতে ব্যাবহার হয়েছে।&quot;}",
        "options": [
            "ক) Till lunch time",
            "খ) Till he came",
            "গ) Until 6 O’clock",
            "ঘ) Since this morning"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What will be the correct preposition to complete the sentence I am not bad — tennis ",
        "answer": "at",
        "explanation": "Bad at ব্যাবহার করা হয় কোনো কাজে খারাপ বোঝানোর জন্য",
        "options": [
            "ক) in",
            "খ) at",
            "গ) about",
            "ঘ) with"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What is the antonym of Gentle? ",
        "answer": "Rude",
        "explanation": "Gentle অর্থ শান্ত। Rude অর্থ অমার্জিত",
        "options": [
            "ক) Harsh",
            "খ) Clever",
            "গ) Modest",
            "ঘ) Rude"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What is the synonym of Jovial? ",
        "answer": "Gay",
        "explanation": "Jovial ও Gay অর্থ প্রফুল্ল",
        "options": [
            "ক) Jolly",
            "খ) Gay",
            "গ) Jealous",
            "ঘ) Happy"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What is the synonym of Competent? ",
        "answer": "Capable",
        "explanation": "Competent ও capable অর্থ দক্ষ",
        "options": [
            "ক) Circumspect",
            "খ) Discrete",
            "গ) Capable",
            "ঘ) Prudent"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Who is the author of A Farewell to Arms? ",
        "answer": "Ernest Hemingway",
        "explanation": "Farewell to Arms উপন্যাসের রচয়ীতা Ernest Hemingway",
        "options": [
            "ক) H.G. Wells",
            "খ) George Orwell",
            "গ) Thomas Hardy",
            "ঘ) Ernest Hemingway"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Who is the author of Animal Farm? ",
        "answer": "George Orwell",
        "explanation": "Animal farm, George Orwell এর লেখা একটি উপন্যাস",
        "options": [
            "ক) Thomas More",
            "খ) George Orwell",
            "গ) Boris Pasternak",
            "ঘ) Charles Dickens"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "Who is the author of India Wins Freedom? ",
        "answer": "Abul Kalam Azad",
        "explanation": "আবুল কালাম আজাদ গ্রন্থটি রচনা করেন",
        "options": [
            "ক) Mahatma Gandhi",
            "খ) J.L. Nehru",
            "গ) Abul Kalam Azad",
            "ঘ) Moulana Akram Khan"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What kind of Noun is Cattle? ",
        "answer": "Collective",
        "explanation": "Cattle একটি collective noun কারন এর অর্থ গরু ছাগলের পাল",
        "options": [
            "ক) Proper",
            "খ) Common",
            "গ) Collective",
            "ঘ) Material"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What kind of noun is Girl? ",
        "answer": "Common",
        "explanation": "Girl বা মেয়ে common noun",
        "options": [
            "ক) Proper",
            "খ) Common",
            "গ)Collective",
            "ঘ) Material"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of white elephant? ",
        "answer": "A very costly or troublesome possession",
        "explanation": "White Elephant অর্থাৎ অনেক দামী এবং দুর্লভ বস্তু",
        "options": [
            "ক) An elephant of white colour",
            "খ) A black marketer",
            "গ) A very costly or troublesome possession",
            "ঘ) A hoarder"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোন সংখ্যাটি মৌলিক? ",
        "answer": "৪৭",
        "explanation": "যেসকল সংখ্যা শুধুমাত্র ১ ও ঐ সংখ্যা দ্বারাই নিঃশেষে বিভাজ্য হয় তাদেরকে মৌলিক সংখ্যা বলে। এখানে ৬৭ শুধুমাত্র ১ ও ৬৭ দ্বারাই নিঃশেষে বিভাজ্য, তাই ৬৭ মৌলিক সংখ্যা।",
        "options": [
            "ক) ৯১",
            "খ) ১৪৩",
            "গ) ৮৭",
            "ঘ) ৪৭"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন একটি জিনিস নির্মাতা ২০% লাভে ও খুচরা বিক্রেতা ২০% লাভে বিক্রয় করে। যদি ঐ জিনিসের নির্মাণ খরচ ১০০ টাকা হয় তবে খুচরা মূল্য কত? ",
        "answer": "১৪৪ টাকা",
        "explanation": "নির্মাতার লাভ = ২০ % \\\\ নির্মাতার লাভ = ১০০*২০% =২০ টাকা \\\\ এখন খুচরা বিক্রেতার ক্রয়মুল্য = ১০০+২০ = ১২০ টাকা \\\\ এখন আবার খুচরা বিক্রয়তার লাভ ২০%= ১২০*২০% = ২৪ টাকা \\\\ এখন জিনিসটির খুচরা মুল্য : ১০০+২০+২৪= ১৪৪",
        "options": [
            "ক) ১৪০ টাকা।",
            "খ) ১২০ টাকা।",
            "গ) ১৪৪ টাকা",
            "ঘ) ১২৪ টাকায়"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সমবাহু ত্রিবুজের বাহুর দৈরঘ্য যদি a হয় , তবে ক্ষেত্রফল হবে - ",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmtext√mtextmn3mnmi mathvariant=\"normal\"mimn4mnmo×momsupmiamimn2mnmsupmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\" √34×a^2annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 1.05em; vertical-align: -0.25em;\"spanspan class=\"mord\"√34spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"×spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.814108em; vertical-align: 0em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"mord mathnormal\"aspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.814108em;\"span class=\"\" style=\"top: -3.063em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspan",
        "explanation": " কোন সমবাহু ত্রিভুজের এক বাহুর দৈর্ঘ্য ‘a’ হলে, ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল নির্ণয়ের সুত্রঃspan class=",
        "options": [
            "ক)",
            "√",
            "3",
            "/"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "১ হতে ৪৯ পর্যন্ত ক্রমিক সংখ্যাগুলার গড় কত? ",
        "answer": "২৫",
        "explanation": "১ থেকে ৪৯ পর্যন্ত সংখ্যাগুলোর সমষ্টিঃ ={n(n+১)}÷২ [যেখানে n হলো শেষ সংখ্যা বা পদ সংখ্যা] ={৪৯(৪৯+১)}÷২ ={৪৯×৫০}÷২ =২৪৫০÷২ =১২২৫ \\\\ এখন, সংখ্যাগুলোর গড়= সংখ্যাগুলোর সমষ্টি ÷ পদ সংখ্যা = ১২২৫÷৪৯ = ২৫",
        "options": [
            "ক) ২৩",
            "খ)২৪.৫",
            "গ) ২৫",
            "ঘ) ২৬.৫"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "টাকায় তিনটি করে আম ক্রয় করে টাকায় ২টি কর্মে বিক্রয় করলে শতকরা কত লাভ হবে ",
        "answer": "৫০%",
        "explanation": "মনে করি, টাকায় ৩ টি দরে ১০০ টাকায় ক্রয় করে ৩০০ টি। যা, টাকায় ২টি দরে বিক্রি করলে মুল্য হবে ১৫০- টাকা। তাই ১০০ টাকায় লাভ হবে ৫০ টাকা। বা লাভ ৫০%",
        "options": [
            "ক) ৫০%",
            "খ) ৩৩%",
            "গ) ৩০%",
            "ঘ) ৩১%"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ত্রিভুজ ABC -এর BE",
        "answer": "৭২",
        "explanation": "ত্রিভুজের মধ্যমা AE, AF দ্বারা ত্রিভুজকে ভাগ করে পাই, ABE = AEF = AFC প্রশ্নমতে, AEC = ৪৮ বা, AEF + AFC = ৪৮ বা, ABE + ABE = ৪৮ বা, 2ABE = 48 ABE = ২৪ ABC = ABE + AEC = ২৪ + ৪৮ = ৭২",
        "options": [
            "ক) ৭২",
            "খ) ৬০",
            "গ) ৪৮",
            "ঘ) ৬৪"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "a + b",
        "answer": "4",
        "explanation": "দেওয়া আছে, a+b=5 এবং a-b=3 \\\\ আমরা জানি, \\\\ ab= {(a+b)2 - (a-b)2}÷4 = {52 - 32}÷4 [মান বসিয়ে] = {25-9}÷4 = 16÷4 = 4",
        "options": [
            "ক) 2",
            "ক) 2",
            "গ) 4",
            "ঘ) 5"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "৬০ লিটার কেরােসিন ও পেট্রোলের মিশ্রণের অনুপাত ৭ ঃ ৩। ঐ মিশ্রণে আর কত লিটার পেট্রোল মিশালে অনুপাত ৩ ঃ ৭ হবে? ",
        "answer": "৮০",
        "explanation": "মিশ্রণের পার্থক্য যদি একই হয় তাহলে, মোট মিশ্রণমিশ্রণের ছোট অনুপাত * অনুপাতের পার্থক্য =৬০৩ * ৪ = ২০*৪ = ৮০",
        "options": [
            "ক) ৭০",
            "খ) ৮০",
            "গ) ৯০",
            "ঘ) ৯৮"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "১ হতে ৩০ পর্যন্ত কয়টি মৌলিক সংখ্যা আছে ? ",
        "answer": "১০ টি",
        "explanation": "১ থেকে ৩০ পর্যন্ত মোট ১০ মৌলিক সংখ্যা রয়েছে। এগুলো হলোঃ ২, ৩, ৫, ৭, ১১, ১৩, ১৭, ১৯, ২৩, ২৯",
        "options": [
            "ক) ১১ টি",
            "খ) ৮ টি",
            "গ) ১০ টি",
            "ঘ) ৯ টি"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি সংখ্যার গুণফল ১৫৩৬ । সংখ্যা দুটির ল . সা . গু ৯৬ হলে তাদের গ . সা . গু কত ? ",
        "answer": "১৬",
        "explanation": "গ.সা.গু x ল.সা.গু = দুইটি সংখ্যার গুণফল \\\\ বা, গ.সা.গু x ৯৬ = ১৫৩৬ \\\\ সুতরাং, গ.সা.গু =১৬",
        "options": [
            "ক) ১৬",
            "খ) ২৪",
            "গ) ৩২",
            "ঘ) ১২"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "১×.০১×.০০১/.২×.০২×.০০২ এর মান কত ? ",
        "answer": "১৮",
        "explanation": "0.1X 0.01 X 0.001 = 0.000001 \\\\ Again, 0.2 X 0.02 X 0.002 = 0.000008 \\\\ So, 0.0000010.000008 =18",
        "options": [
            "ক) ১/৮০",
            "খ) ১/৮০০",
            "গ) ১/৮০০০",
            "ঘ) ১/৮"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সরল সুদের হার শতকরা কত টাকা হলে যে কোন মূলধন ৮ বৎসরে সুদে-আসলে তিনগুণ হবে? ",
        "answer": "২৫ টাকা",
        "explanation": "সুদ-আসলে তিন গুণ হলে সূত্র হবে , 2P=Pnr \\\\ বা, 2=8r \\\\ বা, r=14=25% \\\\ অর্থাৎ শতকরা ২৫ টাকা",
        "options": [
            "ক) ১২.৫০ টাকা",
            "খ) ২০ টাকা",
            "গ) ২৫ টাকা",
            "ঘ) ১৫ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "চিনির মূল্য ২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে একটি পরিবার চিনি খাওয়া এমনভাবে কমাল যে, চিনি বাবদ ব্যয় বৃদ্ধি পেল না। ঐ পরিবার চিনি খাওয়ার খরচ শতকরা কত কমিয়েছিল? ",
        "answer": "২০%",
        "explanation": "২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে, ১২৫ টাকায় চিনি খাওয়া কমল= ১২৫-১০০=২৫ টাকার \\\\ বা, ১০০ টাকায় চিনি খাওয়া কমবে (২৫×১০০) ১২৫=২০ টাকার। \\\\ সুতরাং উত্তর ২০%",
        "options": [
            "ক) ২২%",
            "খ) ২৫%",
            "গ) ২০%",
            "ঘ) ৩০%"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "যদি (x – 5) (a + x)",
        "answer": "৫",
        "explanation": "দেয়া আছে, বামপক্ষ= (x-5)(a+x) \\\\ উক্ত রাশিতে অপশনে প্রদত্ত মান বসিয়ে পাই, \\\\ a=5 হলে, (x-5)(5+x) = 5x + x^2 - 25 - 5x = x^2 - 25 = ডানপক্ষ",
        "options": [
            "ক) ৫",
            "খ) ২৫",
            "গ) -৫",
            "ঘ) -২৫"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "a + b + c",
        "answer": "3abc",
        "explanation": "দেওয়া আছে, a+b+c=0 \\\\ বা, a+b= -c \\\\ বা, (a+b)^3= -c^3 \\\\ বা, a^3+b^3+3ab(a+b)= -c^3 \\\\ বা, a^3+b^3-3abc= -c^3 \\\\ বা, a^3 + b^3 + c^3 = 3abc",
        "options": [
            "ক) abc",
            "খ) 3abc",
            "গ) 6abc",
            "ঘ) 9abc"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ত্রিভুজের একটি কোণ এর অপর দুই কোণের সমষ্টির সমান হলে ত্রিভুজটি— ",
        "answer": "সমকোণী",
        "explanation": "যে ত্রিভুজের একটি কোণ সমকোণ বা ৯০° তাকে সমকোণী ত্রিভুজ বলে। \\\\ সমকোণী ত্রিভুজের সমকোণ ব্যতীত অপর কোণ দুটি ৪৫° করে। যাদের সমষ্টি ৪৫+৪৫=৯০°, যা সমকোণের সমান।",
        "options": [
            "ক) সমকোণী",
            "খ) স্থূলকোণী",
            "গ) সমবাহু",
            "ঘ) সূক্ষ্মকোণী"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "নবায়নযােগ্য শক্তি উৎসের একটি উদাহরণ হলাে— ",
        "answer": "সূর্য",
        "explanation": "বিভিন্ন প্রাকৃতিক উৎস যেমন: সূর্যের আলো ও তাপ, বায়ু প্রবাহ, জলপ্রবাহ, জৈব শক্তি (জৈবভর), ভূ-তাপ, সমুদ্র তরঙ্গ, সমুদ্র-তাপ, জোয়ার-ভাটা, শহুরে আবর্জনা, হাইড্রোজেন ফুয়েল সেল ইত্যাদি নবায়নযোগ্য শক্তির উৎস হিসেবে বিবেচিত হয়।",
        "options": [
            "ক) পারমাণবিক জ্বালানি",
            "খ) পিট কয়লা",
            "গ) ফুয়েল সেল",
            "ঘ) সূর্য"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়। কারণ— ",
        "answer": "উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়",
        "explanation": "প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়। কারণ— উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়",
        "options": [
            "ক) রান্নার জন্য তাপ নয় চাপও কাজে লাগে",
            "খ) বদ্ধপাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয়",
            "গ) উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়",
            "ঘ) সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নার সহায়ক।"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি জীবাশ্ম জ্বালানি নয়? ",
        "answer": "বায়ােগ্যাস",
        "explanation": "বায়ােগ্যাস জীবাশ্ম জ্বালানি নয়",
        "options": [
            "ক) পেট্রোল",
            "খ) কয়লা",
            "গ) প্রাকৃতিক গ্যাস",
            "ঘ) বায়ােগ্যাস"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল হতে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয়, তাকে বলা হয়— ",
        "answer": "নিয়ত বায়ু",
        "explanation": "যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল হতে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয়, তাকে নিয়ত বায়ু বলা হয়",
        "options": [
            "ক) অয়ন বায়ু",
            "খ) প্রত্যয় বায়ু",
            "গ) মৌসুমী বায়ু",
            "ঘ) নিয়ত বায়ু"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সাধারণ ড্রাইসেলের ইলেকট্রোড হিসেবে রয়েছে--- ",
        "answer": "কার্বণ দণ্ড ও দস্তার কৌটা",
        "explanation": "সাধারণ ড্রাইসেলের ইলেকট্রোড হিসেবে রয়েছে কার্বণ দণ্ড ও দস্তার কৌটা",
        "options": [
            "ক) তামার দণ্ড ও দস্তার পাত",
            "খ) তামার পাত ও দস্তার পাতা",
            "গ) কার্বণ দণ্ড ও দস্তার কৌটা",
            "ঘ) তামার দণ্ড ও দস্তার কৌটার"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "মাছ অক্সিজেন নেয় ",
        "answer": "পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে",
        "explanation": "মাছ পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে অক্সিজেন নেয়",
        "options": [
            "ক) মাঝে মা ঝে পানির উপর নাক তুলে",
            "খ) পানিতে অক্সিজেন ও হাইড্রোজেন বিশ্লিষ্ট করে।",
            "গ) পটকার মধ্যে জমানাে বাতাস হতে",
            "ঘ) পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "দুরের বিদ্যুৎ উৎপাদন কেন্দ্র হতে বিদ্যুৎ নিয়ে আসতে হলে হাই ভােল্টেজ ব্যবহার করার কারণ ",
        "answer": "এতে বিদ্যুতের অপচয় কম হয়",
        "explanation": "দুরের বিদ্যুৎ উৎপাদন কেন্দ্র হতে বিদ্যুৎ নিয়ে আসতে হলে হাই ভােল্টেজ ব্যবহার করার কারণ এতে বিদ্যুতের অপচয় কম হয়",
        "options": [
            "ক) এতে বিদ্যুতের অপচয় কম হয়",
            "খ) পথে কমে গিয়েও প্রয়ােজনীয় ভােল্টেজ বজায় থাকে",
            "গ) অধিক বিদ্যুৎ প্রবাহ পাওয়া যায়",
            "ঘ) প্রয়ােজনমত ভােল্টেজ কমিয়ে ব্যবহার করা যায়"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ভৌগােলিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ যে কাল্পনিক রেখাটি বাংলাদেশের ওপর দিয়ে গেছে তা হলাে— ",
        "answer": "কর্কটক্রান্তি রেখা",
        "explanation": "ভৌগােলিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ যে কাল্পনিক রেখাটি বাংলাদেশের ওপর দিয়ে গেছে তা হলাে— কর্কটক্রান্তি রেখা",
        "options": [
            "ক) মূল মধ্যরেখা করি",
            "খ) কর্কটক্রান্তি রেখা",
            "গ) মকরক্রান্তি রেখা।",
            "ঘ) আন্তর্জাতিক তারিখ রেখা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "আমাদের দেহকোষ রক্ত হতে গ্রহণ করে ",
        "answer": "অক্সিজেন ও গ্লুকোজ",
        "explanation": "আমাদের দেহকোষ রক্ত হতে অক্সিজেন ও গ্লুকোজ গ্রহণ করে",
        "options": [
            "ক) অক্সিজেন ও গ্লুকোজ",
            "খ) ইউরি ও গ্লুকোজ",
            "গ) অক্সিজেন ও রক্তের আমিষ",
            "ঘ) এমাইনাে এসিড ও CO"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সংকর ধাতু পিতলের উপাদান--- ",
        "answer": "তামা ও দস্তা",
        "explanation": "সংকর ধাতু পিতলের উপাদান তামা ও দস্তা",
        "options": [
            "ক) তামা ও টিন।",
            "খ) তামা ও দস্তা",
            "গ) তামা ও নিকেল",
            "ঘ) তামা ও সীসা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর ঘূর্ণনের ফলে আমরা ছিটকিয়ে পড়ি না কেন? ",
        "answer": "মহাকর্ষ বলের জন্য",
        "explanation": "পৃথিবীর ঘূর্ণনের ফলে আমরা ছিটকিয়ে পড়ি না কেন মাধ্যাকর্ষণ বলের জন্য",
        "options": [
            "ক) মহাকর্ষ বলের জন্য",
            "খ) মাধ্যাকর্ষণ বলের জন্য",
            "গ) আমরা স্থির থাকার জন্য",
            "ঘ) পৃথিবীর সঙ্গে আমাদের আবর্তনের জন্য"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "যে তিনটি মূখ্য বর্ণের সমন্বয়ে অন্যান্য সব বর্ণ সৃষ্টি করা যায় সেগুলাে হলাে ",
        "answer": "লাল, নীল, সবুজ",
        "explanation": "যে তিনটি মূখ্য বর্ণের সমন্বয়ে অন্যান্য সব বর্ণ সৃষ্টি করা যায় সেগুলাে হলাে লাল, নীল, সবুজ",
        "options": [
            "ক) লাল, হলুদ, নীল",
            "খ) লাল, কমলা, বেগুনি",
            "গ) হলুদ, সবুজ, নীল লিপি",
            "ঘ) লাল, নীল, সবুজ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বৈদ্যুতিক মােটর এমন একটি যন্ত্রকৌশল যা ",
        "answer": "তড়িৎ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তর করে",
        "explanation": "বৈদ্যুতিক মােটর এমন একটি যন্ত্রকৌশল যা তড়িৎ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তর করে",
        "options": [
            "ক) তাপশক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তর করে",
            "খ) তাপশক্তিকে তড়িৎ শক্তিতে রূপান্তর করে",
            "গ) যান্ত্রিক শক্তিকে তড়িৎ শক্তিতে রূপান্তর করে",
            "ঘ) তড়িৎ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তর করে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কচুশাক বিশেষভাবে মূল্যবান যে উপাদানের জন্য তা হলাে ",
        "answer": "লোহা",
        "explanation": "কচুশাক বিশেষভাবে মূল্যবান যে উপাদানের জন্য তা হলাে লোহা",
        "options": [
            "ক) ভিটামিন এ",
            "খ) ভিটামিন সি",
            "গ) লোহা",
            "ঘ) ক্যালসিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "জলজ উদ্ভিদ সহজে পানিতে ভাসতে পারে। কারণ— ",
        "answer": "কাণ্ডে বায়ুকুঠরী থাকে",
        "explanation": "জলজ উদ্ভিদ সহজে পানিতে ভাসতে পারে। কারণ— কাণ্ডে বায়ুকুঠরী থাকে",
        "options": [
            "ক) এরা অনেক ছােট হয়",
            "খ) কাণ্ডে বায়ুকুঠরী থাকে",
            "গ) এরা পানিতে জন্মে",
            "ঘ) পাতা অনেক কম থাকে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ গণপ্রজাতন্ত্রের ঘােষণা হয়েছিল— ",
        "answer": "১৭ই এপ্রিল ১৯৭১",
        "explanation": "১০ এপ্রিল ১৯৭১ সালে মুজিবনগরে অস্থায়ী সরকার গঠিত হয় এবন সেখানে ১৭ই এপ্রিল ১৯৭১ সালে গনপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের অস্থায়ী সরকার শপথ গ্রহন করে।",
        "options": [
            "ক) ১৭ই এপ্রিল ১৯৭১",
            "খ) ২৬শে মার্চ ১৯৭১",
            "গ) ১১ এপ্রিল ১৯৭১",
            "ঘ) ১০ই জানুয়ারি ১৯৭১"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান প্রবর্তিত হয়— ",
        "answer": "১৬ই ডিসেম্বর ১৯৭২",
        "explanation": "১৯৭২ সালের ১০ এপ্রিল গনপরিষদের প্রথম সাধারণ অধিবেশন বসে। এ অধিবেশ্নে ১৪ সদস্যের একটি সংবিধান কমিটি গঠিত হয় । কমিটি ১২ অক্টোবর ১৯৭২ সালে সনবিধানের একটি খসড়া পেশ করে যা৪ নভেম্বর গৃহীত হয় এবং ১৬ই ডিসেম্বর থেকে কার্যকর হয়।",
        "options": [
            "ক) ১৭ই এপ্রিল ১৯৭১",
            "খ) ১৬ই ডিসেম্বর ১৯৭২",
            "গ) ৭ই মার্চ ১৯৭২",
            "ঘ) ২৬শে মার্চ ১৯৭৩"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বিখ্যাত সাধক শাহ সুলতান বলখির মাজার কোথায়? ",
        "answer": "মহাস্থানগড়ে",
        "explanation": "বিখ্যাত সাধক শাহ সুলতান বলখি নরপতি পরশুরামকে পরাজিত করে এখানে ইসলামের বিজয়ের পতাকা উড্ডঈন করেন। তার মাজারটি বগুড়া শহর থেকে ১০ কিমি দূরে মহাস্থাঙ্গড়ের দক্ষিণপূর্ব কোনে অবস্থিত",
        "options": [
            "ক) মহাস্থানগড়ে",
            "খ) শাহজাদপুরে",
            "গ) নেত্রকোনায়",
            "ঘ) রামপালে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "পাখি ছাড়া বলাকা ও দোয়েল নামে পরিচিত হচ্ছে— ",
        "answer": "দুইটি উন্নত জাতের গমশস্য",
        "explanation": "বলাকা ও দোয়েল ছাড়াও আরো কিছু উন্নতজাতের গম শস্য হল সোনালিকা, আকবর, আনন্দ, বরকত ইত্যাদি",
        "options": [
            "ক) দুইটি উন্নত জাতের গমশস্য",
            "খ) দুইটি উন্নত জাতের ধানশস্য",
            "গ) দুইটি উন্নত জাতের ভুট্টাশস্য",
            "ঘ) দুইটি উন্নত জাতের ইক্ষু"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলায় ইউরােপীয় বণিকদের মধ্যে বাণিজ্যের উদ্দেশ্যে প্রথম এসেছিল— ",
        "answer": "পর্তুগিজরা",
        "explanation": "ফরাসিরা (II) পঞ্চদশ শতকের শেষভাগে পর্তুগিজ নাবিক ভাস্কো-দাগামা আফ্রিকার পশ্চিম-পূর্ব উপকূল ঘুরে বরাবর সমুদ্রপথে ভারতবর্ষে আসার পথ আবিষ্কার করেন। ১৫১৪ খ্রিস্টাব্দে পর্তুগিজ বণিকগণ উড়িষ্যার অন্তর্গত পিপলি নামক স্থানে সর্বপ্রথম বাণিজ্য কুঠি স্থাপন করে। ১৫১৭ খ্রিস্টাব্দে জোডি সিলডেরা নামক জনৈক পর্তুগিজ সমর অধিনায়ক এক নৌবহর নিয়ে চট্টগ্রামে আসেন ও বাণিজ্য কুঠি স্থাপনের চেষ্টায় ব্যর্থ হন। পরবর্তীতে মুনো-দা-কুনহা নামক জনৈক পর্তুগিজ শাসনকর্তা বাংলায় বাণিজ্য কুঠি স্থাপনের চেষ্টা চালিয়ে যেতে থাকেন। ১৫৩৬ খ্রিস্টাব্দে বাংলার সুলতান মাহমুদ শাহ শের শাহের বিরুদ্ধে পর্তুগিজদের সাহায্যের আশায় চট্টগ্রাম ও সঙ্ঘামে (হুগলি) বাণিজ্য কৃমি নির্মাণের অনুমতি দেন। এভাবে বাংলায় পর্তুগিজদের আগমন হয়। উল্লেখ্য, ১৬০০ সালে ইংরেজরা, ১৬০২ সালে জা এবং ১৬৬৪ সালে ফরাসিরা বাংলায় আগমন করেন।",
        "options": [
            "ক) ইংরেজরা",
            "খ) ওলন্দাজরার",
            "গ) ফরাসিরা",
            "ঘ) পর্তুগিজরা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "পাহাড়পুরের বৌদ্ধবিহারটি কী নামে পরিচিত ছিল? ",
        "answer": "সােমপুর বিহার",
        "explanation": "নওগাঁ জেলার বদলগাছি উপজেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত বৌদ্ধ বিহারের নাম পাহাড়পুর বা সোমপুর বিহার। এর নির্মাতা ধর্মপাল ছিলেন পাল বংশের শ্রেষ্ঠ রাজা। এটি মধ্যযুগীয় সবচেয়ে বড় বিহার।",
        "options": [
            "ক) সােমপুর বিহার",
            "খ )ধর্মপাল বিহার",
            "গ) জগদ্দল বিহার",
            "ঘ) শ্ৰী বিহার"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেছিল ",
        "answer": "আকবর",
        "explanation": "কৃষিকাজের সুবিধার্থে মোগল সম্রাট আকবর ১৫৮৪ খ্রিস্টাব্দের ১০১১ মার্চ বাংলা সন প্রবর্তন করেন এবং তা ১৫৫৬ সালের ৫নভেম্বর তার সিংহাসনে আরোহণের সময় থেকে কার্যকর হয়।",
        "options": [
            "ক) লক্ষ্মণ সেন",
            "খ) ইলিয়াস শাহ",
            "গ) আকবর",
            "ঘ) বিজয় সেন"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে চীনামাটির সন্ধান পাওয়া গেছে--- ",
        "answer": "বিজয়পুরে",
        "explanation": "পাকিস্তান ভূতাত্ত্বিক জরিপ অধিদপ্তর (বর্তমান বাংলাদেশ ভূতাত্ত্বিক জরিপ অধিদপ্তর) ১৯৫৭ সালে নেত্রকোনা জেলার দুর্গাপুর উপজেলার তেদিকুরা নামক স্থানে প্রথম চীনামাটির সন্ধান লাভ করে। এ চীনামাটিকে বিজয়পুর চীনামাটি নামকরণ করা হয়।",
        "options": [
            "ক) বিজয়পুরে",
            "খ) রাণীগঞ্জে",
            "গ) টেকেরহাটে র",
            "ঘ) বিয়ানীবাজারে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয়— ",
        "answer": "১৯২১ সালে",
        "explanation": "বঙ্গভঙ্গ রদ হলে ব্রটিশরা পূর্ববঙ্গে একটি বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠার ঘোষণা দেয় এবং একদা ১৯১২ সালে ১৩ সদস্য বিশিষ্ট মাখ্যান কমিশন গঠিত হয়। ঢাকার নবাব সলিমুল্লাহ ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের জন্য জমি দান করেন। কোলকারার হিন্দুদের কেবিরোধিতা সত্ত্বেও ১৯২১ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় চালু হয় এবং পরবর্তীতে এটি অক্সফোর্ড নামে খ্যাতি অর্জন করে।",
        "options": [
            "ক) ১৮৮৭ সালে",
            "খ) ১৯০২ সালে",
            "গ) ১৯২১ সালে",
            "ঘ) ১৯০৫ সালে।"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকার বিখ্যাত তারা মসজিদ তৈরি করেছিলেন— ",
        "answer": "মির্জা আহমেদ খান",
        "explanation": "পুরনো ঢাকার আরমানিটোলা এলাকায় তারা মসজিদ। অবস্থিত। মসজিদটি নির্মাণ করেন মির্জা আহমদ জান বা মির্জা গোলাম পীর। পরবর্তী ১৯২৬ সালে আলীজান বেপারী নামক একজন ব্যবসায়ী মসজিদটির সংস্কার করেন। আলীয়ান বেপারী বহু অর্থ ব্যয়ে মসজিদটিকে অমৃত করেন, বিশেষ করে সমস্ত মসজিদটি তারকাখচিত করেন।",
        "options": [
            "ক) শায়েস্তা খান",
            "খ) নওয়াব সলিমুল্লাহ",
            "গ) মির্জা আহমেদ খান",
            "ঘ) মির্জা গােলাম পীর"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের লােকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "সােনারগাঁয়ে",
        "explanation": "বাংলাদেশের লোকশিল্পের অতীত কীর্তি মাটির পাত্র, বেত, কাঁসা মসলিন বহু, তৈজসপত্র ইত্যাদি) সংরক্ষণের জন্য নারায়ণগঞ্জ জেলার সোনা্রগাও এ লোকশিল্প জাদুঘর করা হয়েছে। ১৯৯৬ সালের ৬ অক্টোবর সোনারগাঁও লোক ও কারুশিল্প ফাউন্ডেশনের নাম পরিবর্তন করে ‘শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদিন ‘ জাদুঘর করা হয়েছে।",
        "options": [
            "ক) চট্টগ্রামে",
            "খ) বগুড়ায়",
            "গ) সােনারগাঁয়ে",
            "ঘ) রাঙ্গামাটিতে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "অগ্নিশ্বর’ ‘কানাইবাসী’, ‘মােহনবাসী’ ও ‘বীটজবা’ কী জাতীয় ফলের নাম?",
        "answer": "কলা",
        "explanation": " জাতের কলার চাষ হয়, যেমন- অমৃতসাগর,মেহেরসাগর, সবরি, সিঙ্গাপুরী, চাঁপা ইত্যাদি।",
        "options": [
            "ক) পেয়ারা",
            "খ) কলা",
            "গ) পেঁপে",
            "ঘ) জামরুল"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলার চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত প্রবর্তন করা হয় কোন সালে? ",
        "answer": "১৭৯৩ সালে",
        "explanation": "লর্ড কর্নওয়ালিস ১৭৮৬ সালের ১২ সেপ্টেম্বর থেকে ১৭৯৩ সালের ১০ অক্টোবর পর্যন্ত বাংলায় ফোর্ট উইলিয়ামের গভর্নর জেনারেল ছিলেন। তিনি ছিলেন চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত ও বাংলায় ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানির প্রশাসনিক ও বিচার ব্যবস্থার রূপকার। ১৭৯৩ সালের ২২ মার্চ তিনি চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত প্রথা চালুর মাধ্যমে সূর্যাস্ত আইন বলবৎ করেন।",
        "options": [
            "ক) ১৭০০ সালে",
            "খ) ১৭৬২ সালে",
            "গ) ১৭৬৫ সালে",
            "ঘ) ১৭৯৩ সালে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কোন মোগল সম্রাট বাংলার নাম দেন জান্নাতাবাদ? ",
        "answer": "হুমায়ুন",
        "explanation": "মোগল সম্রাট হুমায়ুনবাংলার নাম দেন ‘জান্নাতাবাদ",
        "options": [
            "ক) বাবর",
            "খ) হুমায়ুন",
            "গ) আলির",
            "ঘ) জাহাঙ্গীর"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভাইস চ্যান্সেলর ",
        "answer": "স্যার এফ রহমান",
        "explanation": "উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের চ্যান্সেলর স্যার এফ রহমান (১৯৩৪ থেকে ১৯৩৬ সাল )",
        "options": [
            "ক) ড. রমেশচন্দ্র মজুমদার",
            "খ) ড. মাহমুদ হাসান",
            "গ) ড. সৈয়দ মােয়াজ্জেম হােসেন",
            "ঘ) স্যার এফ রহমান"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৮৮ সালের সিউল অলিম্পিকে বাংলাদেশের কোন ভাস্করের শিল্পকর্ম প্রদর্শনীতে স্থান পায়? ",
        "answer": "হামিদুজ্জামান খান",
        "explanation": "১৯৮৮ সালের সিউল অলিম্পিকের পার্কে হামিদুজ্জানত ভাস্কর্যটি স্থান পেয়েছিল। হামিদুজন উল্লেখযোগ্য স্থাপতা হলো 'সংশপ্তক' 'ক্যাম্পাস ইত্যাদি&quot;}",
        "options": [
            "ক) শামীম শিকদার",
            "খ) সৈয়দ আব্দুল্লাহ খালেদ",
            "গ) হামিদুজ্জামান খান",
            "ঘ) আব্দুস সুলতান"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকায় সর্বপ্রথম কবে বাংলার রাজধানী স্থাপিত হয়? ",
        "answer": "১৬১০ খুঃ",
        "explanation": "সম্রাট জাহাঙ্গীর সিংহাসনে আরোহণ করে ইসলাম খান চিশতীকে বাংলা অধিকারে প্রেরণ করেন। তিনি ১৬১০ সালে মুসা খানকে পরাজিত করে ঢাকা অধিকার এবং ঢাকার নামকরণ করেন জাহাঙ্গীরনগর'। এ সময় রাজমহল থেকে ঢাকায় রাজধানী স্থানান্ত্র করেন। উল্লেখ্য, ঢাকাকে ১৬১০ পর ১৯০৫ সালে দ্বিতীয়বার, ১৯৪৭ সালে তৃতীয় ও ১৯৭১ সালে চতুর্থ বার রাজধানী করা হয়।&quot;}",
        "options": [
            "ক) ১২০৬ খৃঃ",
            "খ) ১৩১০ খঃ|",
            "গ) ১৫২৬ খৃঃ",
            "ঘ) ১৬১০ খুঃ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "পূর্বাশা দ্বীপের অপর নাম---- ",
        "answer": "দক্ষিণ তালপট্টি",
        "explanation": "দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ সাতক্ষীরা দক্ষিণে হাড়িয়াভাঙ্গা ও রায়মঙ্গল নদীর মোহনায় অবস্থিত। দ্বীপটি বাংলাদেশের অবস্থিত হলেও এ দ্বীপের মালিকানা করে। ভারত এ দ্বীপের নাম দেয় পূর্বাশা বা নিউমুর। বর্তমানে দ্বীপটির অস্তিত্ব নেই।",
        "options": [
            "ক) নিঝুম দ্বীপ",
            "খ) সেন্টমার্টিন দ্বীপ",
            "গ) দক্ষিণ তালপট্টি",
            "ঘ) কুতুবদিয়া দ্বীপ"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সার্ক এর প্রথম শীর্ষ বৈঠক অনুষ্ঠিত হয়--- ",
        "answer": "১৯৮৫ সালে",
        "explanation": "দক্ষিণ এশীয় সহযোগিতা সংস্থা সার্ক-এর প্রথম শীর্ষ বৈঠক ১৯৮৫ সালের ৭-৮ ডিসেম্বর ঢাকায় অনুষ্ঠিত হয়।",
        "options": [
            "ক) ১৯৮৪ সালে",
            "খ) ১৯৮৭ সালের",
            "গ) ১৯৮৫ সালে",
            "ঘ) ১৯৮৬ সালে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "আরব রাষ্ট্রগুলাের মধ্যে কোনটি বাংলাদেশকে প্রথম স্বীকৃতি দেয়? ",
        "answer": "ইরাক",
        "explanation": "আরব রাষ্ট্রগুলাের মধ্যে বাংলাদেশকে প্রথম স্বীকৃতি দেয় ইরাক (৮ জুলাই ১৯৭২)। আলজেরিয়া বংলাদেশকে স্বীকৃতি দেয় ১৩ জুলাই ১৯৭৩ এবং সৌদিআরব স্বীকৃতি দেয় ১৬ আগস্ট ১৯৭৫।",
        "options": [
            "ক) ইরাক",
            "খ) আলজেরিয়া",
            "গ) সৌদি আরব",
            "ঘ) জর্ডান"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "পিএলও এর সদর দপ্তর ",
        "answer": "ফিলিস্তিন",
        "explanation": "বর্তমানে পিএলও'র সদর দপ্তর ফিলিস্তিনের রামাল্লায়&quot;}",
        "options": [
            "ক) ফিলিস্তিন",
            "খ) রাবাত",
            "গ) বেনগাজি",
            "ঘ) মরক্কোর মহিলা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের প্রথম মহাসচিব ছিলেন— ",
        "answer": "ট্রিগভেলি",
        "explanation": "জাতিসংঘের নির্বাচিত যখন মহাসচিব হলেন ট্রিগভেলি (১৯৪৮-১৯৫৩)। তিনি নরওরের অধিবাসী।",
        "options": [
            "ক) উথান্ট",
            "খ) ট্রিগভেলি",
            "গ) দ্যাগ হ্যামারশােল্ড",
            "ঘ) কুর্ট ওয়াল্ডহেইম"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "বর্তমানে জাতিসংঘের সদস্য সংখ্যা--- ",
        "answer": "১৫৮",
        "explanation": "বর্তমানে জাতিসংঘের সদস্য ১৯৩ এবং সর্বশেষ সদস্য রাষ্ট্র হলো দক্ষিণ সুদান (সদস্যপদ লাভ ১৪ জুলাই ২০১১",
        "options": [
            "ক) ১৫৬",
            "খ) ১৫৭",
            "গ) ১৫৮",
            "ঘ) ১৯৩"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সচিবালয় অবস্থিত---- ",
        "answer": "জেদ্দা",
        "explanation": "২৫ সেপ্টেম্বর ১৯০৯ সাক্কোর রাজধানী বাবাতে OIC প্রতিষ্ঠিত হয়। সচিবালয় অবস্থিত সৌদি আরবের জেদ্দা",
        "options": [
            "ক) রিয়াদ",
            "খ) জেদ্দা",
            "গ) দামেস্ক",
            "ঘ) মক্কা"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "সাধারণ পরিষদের নিয়মিত অধিবেশন শুরু হয়— ",
        "answer": "সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার",
        "explanation": "জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদের নিয়মিত বার্ষিক অধিবেশন শুরু হয় প্রতি বছর সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার এবং মধ্য ডিসেম্বর পর্যন্ত তা চলে। নিয়মিত অধিবেশন ছাড়াও সাধারণ পরিষদ জরুরি অধিবেশন ও বিশেষ অধিবেশনে মিলিত হয়।",
        "options": [
            "ক) সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার",
            "খ) সেপ্টেম্বর মাসের প্রথম সােমবার",
            "গ) সেপ্টেম্বর মাসের দ্বিতীয় বুধবার",
            "ঘ) সেপ্টেম্বর মাসের চতুর্থ মঙ্গলবার"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "যে দেশ এসডিআই প্রতিরক্ষা কর্মসূচি গ্রহণ করেছে? ",
        "answer": "যুক্তরাষ্ট্র",
        "explanation": "১৯৮৩ সালে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র কৌশলগঞ্জ প্রতিরক্ষা কর্মসূচি বা Strategic Defence Initiative কর্মসূচি ঘোষণা করে। মার্কিন সিনেটর অ্যাডওয়ার্ড কেনেডে একে (Star war) বলে অভিহিত করেন।",
        "options": [
            "ক) ব্রিটেন",
            "খ) ফ্রান্স",
            "গ) যুক্তরাষ্ট্র",
            "ঘ) রাশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ব্রিটেনের প্রশাসনিক সদর দপ্তরকে বলা হয় ",
        "answer": "হােয়াইট হল",
        "explanation": "ব্রিটেনের প্রশাসনিক সদর দপ্তরকে বলা হয় হােয়াইট হল। এটি ব্রিটেনের রানীর সাবেক সরকারি বাসভবন।",
        "options": [
            "ক) ওয়েস্ট মিনস্টার এ্যাবে",
            "খ) হােয়াইট হল",
            "গ) মার্বেল চার্চ",
            "ঘ) বুশ হাউস"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "দ্বিতীয় মহাযুদ্ধে জার্মানি আত্মসমর্পণ করে---- ",
        "answer": "১৯৪৫ সালের মে মাসে",
        "explanation": "১৯৪৫ সালের ৩০ এপ্রিল হিটলার আত্মহত্যা করলে জার্মানির পতন ঘটে। তবে আনুষ্ঠানিকভাবে জার্মানি ৭ মে ১৯৪৫ সোভিয়েত জেনারেল জর্জ জোকভের নিকট আত্মসমর্পণ করে।",
        "options": [
            "ক) ১৯৪২ সালের নভেম্বর মাসে",
            "খ) ১৯৪৩ সালের ফেব্রুয়ারি মাসে",
            "গ) ১৯৪৫ সালের মে মাসে",
            "ঘ) ১৯৪৫ সালের সেপ্টেম্বর মাসে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "হিরােশিমায় এটম বােমা ফেলা হয়েছিল---- ",
        "answer": "১৯৪৫ সালের আগস্ট মাসে",
        "explanation": "মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র ১৯৪৫ সালের ৬ অগেস্ট হিরোশিমায় 'লিটলবয়' এবং ৯ আগস্ট নাগাসাকিতে ফ্যাটম্যান' বোমার বিস্ফোরণ ঘটালে জাপানের পতন হয়।&quot;}",
        "options": [
            "ক) ১৯৪৫ সালের আগস্ট মাসে",
            "খ) ১৯৪৫ সালের মে মাসে",
            "গ) ১৯৪৪ সালের সেপ্টেম্বর মাসে",
            "ঘ) ১৯৪৪ সালের আগস্ট মাসে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "কঙ্গোকে বিদেশি শাসন থেকে মুক্ত করার লড়াইয়ে চিরস্মরণীয় নাম ",
        "answer": "প্যাট্রিস লুমুম্বা",
        "explanation": "কঙ্গোতে দখলদার ঔপনিবেশিক শক্তির বিরুদ্ধে জাতীয়তাবাদ আন্দোলনে নেতৃত্ব দেন প্যাট্রিক পুরুষা",
        "options": [
            "ক) কাশাভুরু",
            "খ) প্যাট্রিস লুমুম্বা",
            "গ) শােম্বে",
            "ঘ) মরুতু"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "নিরাপত্তা পরিষদের এশীয় আসনে বাংলাদেশের প্রতিদ্বন্দ্বী ছিল—",
        "answer": "জাপান",
        "explanation": " এবং জয়লাভ করে। অবশ্য ২০০০-২০০১ সালের জন্য বাংলাদেশ বিনা প্রতিবন্ধিতায় অস্থায়ী সদস্য নির্বাচিত হয়।",
        "options": [
            "ক) ফিলিপাইন",
            "খ) জাপান",
            "গ) ইন্দোনেশিয়া",
            "ঘ) থাইল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "আইএমএফ এর সদর দপ্তর কোথায়? ",
        "answer": "ওয়াশিংটন ডিসি",
        "explanation": "IMF (International Monetary Fund)- এর সদর দপ্তর যুক্তরাষ্ট্রের ওয়াশিংটন ডিসিতে। ১-২২ জুলাই ১৯৪৪ ব্রেটন উডসের জাতিসংঘ মনিটারি এন্ড ফিনান্সিয়াল কনফারেন্সে IMF গঠিত হয়। কার্যক্রম শুরু করে ১৯৪৭ সালের ১ মার্চ থেকে।",
        "options": [
            "ক) ওয়াশিংটন ডিসি",
            "খ) মস্কো",
            "গ) লন্ডন।",
            "ঘ) নিউইয়র্ক"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "নিকারাগুয়ায় যে বিদ্রোহীদের যুক্তরাষ্ট্র সমর্থন করে তার নাম--- ",
        "answer": "কন্ট্রা",
        "explanation": "মধ্য আমেরিকার হ্রদ ও আগ্নেয়গিরির দেশ নিকারাগুয়ার বিদ্রোহী গ্রুপ কন্ট্রা মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের সমর্থনপুষ্ট। ১৯৯০ সালে জাতিসংঘ নিরাপত্তা পরিষদ এ ৭৪. অঞ্চলে শান্তি আনয়নে গঠন করে মধ্য আমেরিকায় জাতিসংঘ পর্যবেক্ষক দল (ONUCA) এবং পর্যবেক্ষক দলটি কন্ট্রা বিদ্রোহীদের স্বেচ্ছা বিলুপ্তি তদারক করে। ফলশ্রুতিতে হন্ডুরাস ও নিকারাগুয়ায় প্রায় ২২ হাজার কন্ট্রা বিদ্রোহী জাতিসংঘ পর্যবেক্ষকদের কাছে অস্ত্র সমর্পণ করে।",
        "options": [
            "ক) ইউনিটা",
            "খ) সাভিনিস্টা",
            "গ) কন্ট্রা",
            "ঘ) সােয়াপাে"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ব্যাবিলনের ঝুলন্ত উদ্যান কোন দেশে অবস্থিত? ",
        "answer": "ইরাক",
        "explanation": "ব্যাবিলনের ঝুলন্ত উদ্যান' ইরাকে অবস্থিত। রাজা নেবুচাদনেজার তার স্ত্রীর মনোরঞ্জনের জন্য প্রায় ৩০০ মিটার উঁচু এ উদ্যান নির্মাণ করেন।&quot;}",
        "options": [
            "ক) ইরান",
            "খ) ইরাক",
            "গ) মিসর",
            "ঘ) সিরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    },
    {
        "question": "ইতিহাস বিখ্যাত ট্রয় নগরী কোথায়? ",
        "answer": "তুরস্ক",
        "explanation": "ইতিহাসখ্যাত ট্রয় নগরী তুরস্কে অবস্থিত। ট্রয় নগরীর সাথে মহাবীর হেক্টরের বীরত্ব ও আত্মত্যাগের ইতিহাস জড়িয়ে আছে। সুন্দরী হেলেনকে কেন্দ্র করে সংঘটিত এ যুদ্ধে হেক্টরকে পরাস্ত করে গ্রিকরা ট্রয় নগরী দখল করে আগুন ধরিয়ে দেয়।",
        "options": [
            "ক) ইতালি।",
            "খ) স্পেন",
            "গ) তুরস্ক",
            "ঘ) গ্রীস"
        ],
        "aditional_info": "10th BCS Preli Question Bank"
    }
]
